\begin{sanskrit}
\begin{SingleSpacing}
\begin{center}
माद्यन्दिनीयशतपथब्राह्मणम्

४.१.३

(ऐन्द्रवायवग्रहः)

\end{center}
\end{SingleSpacing}

\noindent व्वा॒ग्ध वा॒ ऽअस्यैन्द्रवायवः॒।
एत॒न्न्वध्यात्ममि॒न्द्रो ह य॒त्र व्वृत्रा॒य व्व॒ज्रं प्रजहा॒र सो॒ ऽबलीयान्म॒न्यमानो॒ नास्तृषी॒तीव बि॒ब्यन्निलयां॒चक्रे त॒देवा॒पि देवा॒ ऽअप॒न्यलयन्त ॥१॥
ते॒ ह देवा॒ ऽऊचुः।
न वै॒ हतं॒ व्वृत्रं॒ व्विद्म न॒ जीव ह॒न्त न ऽए॒को व्वे॒त्तु य॒दि हतो॒ वा व्वृत्रो जी॒वति वे॒ति ॥२॥
ते॒ वायु॒मब्रुवन्।
अयं वै॒ व्वायु॒र्यो ऽयं प॒वते व्वा॒यो त्व॒मिदं॒ व्विद्धि य॒दि हतो॒ वा व्वृत्रो जी॒वति वा त्वं॒ न ऽआ॒शिष्ठो ऽसि य॒दि जीविष्य॒ति त्व॒मेव॒ क्षिप्रं पु॒नरा॒गमिष्यसी॒ति ॥३॥
सो॒ होवाच।
किं॒ मे त॒तः स्यादि॒ति प्रथमवषट्कार॒ ऽएव॒ ते सो॒मास्य रा॒ज्ञ ऽइ॒ति तथेत्ये॒याय व्वायुरे॒द्धतं॒ व्वृत्र स॒ होवाच हतो॒ व्वृत्रो य॒धते॒ कुर्या॒त त॒त्कुरुते॒ति ॥४॥
ते॒ देवा॒ ऽअ॒भ्यसृजन्त।
य॒था व्वि॒त्तिं व्वेत्स्य॒माना ऽएव स यमेको॒ ऽलभत स॒ ऽएकदेव॒त्यो ऽभवद्यं द्वौ स॒ द्विदेव॒त्यो यं॒  बह॒वः स॒ बहुदेव॒त्यस्तद्य॒देनं पा॒त्रैर्व्यगृह्णत त॒स्माद्ग्र॒हा नाम ॥५॥
स॒ ऽएषामा॒पूयत्।
स॒ ऽएनाञ्छुक्तः पूतिरभि॒ववौ स ना॒लमा॒हुत्या ऽआ॒स ना॒लं बक्षा॒य ॥६॥
ते॒ देवा॒ व्वायु॒मब्रुवन्।
व्वा॒यविमं॒ नो व्वि॒वाहीमं॒ नः स्वदये॒ति स॒ होवाच किं॒ मे त॒तः स्यादि॒ति त्व॒यै॒वैता॒नि पा॒त्रण्या॒चक्षीरान्नि॒ति तथे॒ति होवाच यूयं तु॒ मे सच्यु॒पवाते॒ति ॥७॥
त॒स्य देवाः॒।
यावन्मात्र॒मिव गन्धस्या॒पजघ्नुस्तं॒ पशु॒ष्वदधुः स॒ ऽएष॒ पशु॒षु कुणपगन्धस्त॒स्मात्कुणपगन्धान्ना॒पिगृह्णीत सो॒मस्य हैष रा॒ज्ञो गन्धः॒ ॥८॥
नो ऽएव नि॒ष्ठीवेत्।
त॒स्माद्यद्यप्या॒सक्त ऽइव म॒न्येताभिवातं प॒रीयाच्छ्रीर्वै सो॒मः पाप्मा य॒क्ष्मः स य॒था श्रे॒यस्यायति पा॒पीयान् प्रत्यवरो॒हेदेव॒ हास्माद्य॒क्ष्मः प्रत्य॒वरोहति ॥९॥
अथे॒तरं व्वायु॒र्व्यवात्।
त॒दस्वदयत्ततो॒ ऽलमा॒हुत्या ऽआसा॒लम् भक्षा॒य त॒स्मादेता॒नि नानादेव॒त्यानि स॒न्ति व्वाय॒व्यानीत्या॒चक्षते॒ सो ऽस्यैष॒ प्रथमवषट्कार॒श्च सो॒मस्य रा॒ज्ञ ऽएता॒न्यु ऽएनेन पा॒त्राण्या॒चक्षते ॥१०॥
इ॒न्द्रो ह वा॒ ऽईक्षा॒ञ्चक्रे।
व्वायुर्व्वै॒ नो ऽस्य॒ य्यज्ञ॒स्य भूयिष्ठभाग्य॒स्य प्रथमवषट्कार॒श्च सो॒मस्य रा॒ज्ञ एता॒न्यु ऽएनेन पा॒त्राण्या॒चक्षते ह॒न्तास्मि॒न्नपित्व॒मिच्छा ऽइ॒ति ॥११॥
स॒ होवाच।
व्वा॒यवा॒ मास्मिन् ग्र॒हे भजे॒ति किं त॒तः स्यादि॒ति नि॒रुक्तमेव व्वा॒ग्वदेदि॒ति नि॒रुक्तं चेद्वाग्व॒देदा॒ त्वा भजामी॒ति त॒त ऽएष॒ ऐन्द्रवायवो ग्र॒हो ऽभवद्वाय॒व्यो हैव त॒तः पुरा ॥१२॥
स ऽइ॒न्द्रो ऽब्रवीत्।
अर्धं॒ मे ऽस्य ग्र॒हस्येति॒ तु॒रीयमेव॒ त ऽइ॒ति व्वायु॒रर्ध॒मेव॒ म ऽइती॒न्द्रस्तु॒रीयमेव॒ त ऽइ॒ति व्वायुः ॥१३॥

\noindent तौ॒ प्रजा॒पतिम् प्रतिप्रश्नमे॒यतुः।
स॒ प्रजा॒पतिर्ग्र॒हं द्वेधा॒ चकार स॒ होवाचेदं॒ व्वायोरित्य॒थ पु॒नरर्धं॒ द्वेधा॒ चकार स॒ होवाचेदं॒ व्वायोरि॒तीदं तवेती॒न्द्रं तु॒रीयमेव॒ भाजया॒ञ्चकार यद्वै च॒तुर्थं तत्तु॒रीयं त॒त ऽएष॒ ऽऐन्द्रतुरीयो ग्र॒हो ऽभवत् ॥१४॥
त॒स्य वा ऽएत॒स्य ग्र॒हस्य।
द्वे॒ पुरोरु॒चौ व्वाय॒व्यैव पू॒र्वैन्द्रवायव्यु॒त्तरा द्वे॒ ऽअनुवा॒क्ये व्वाय॒व्यैव पू॒र्वैन्द्रवायव्यु॒त्तरा द्वौ॒ प्रैषौ॒ व्वाय॒व्य ऽएव पू॒र्व ऽऐन्द्रवायव ऽउ॒त्तरो द्वे॒ य्याज्ये व्वाय॒व्यैव पू॒र्वैन्द्रवायव्यु॒त्तरैव॒मेनं तु॒रीयं तुरीयमेव॒ भाजया॒ञ्चकार ॥१५॥
स॒ होवाच।
तु॒रीयं तुरीयं चेन्माम॒बीभजुस्तु॒रीयमेव त॒र्हि व्वाङ्नि॒रुक्तं व्वदिष्यती॒ति त॒देतत्तु॒रीयं व्वाचो नि॒रुक्तं य॒न्मनु॒ष्या व्व॒दन्त्य॒थैतत्तु॒रीयं व्वाचो॒ ऽनिरुक्तं य॒त्पश॒वो व्व॒दन्त्य॒थैतत्तु॒रीयं वाचो॒ ऽनिरुक्तं यद्व॒यासि व्व॒दन्त्य॒थैतत्तु॒रीयं वाचो॒ ऽनिरुक्तं य॒दिदं॒ क्षुद्र॒ सरीसृपं व्व॒दति ॥१६॥
त॒स्मादेतदृ॒षिणाभ्य॒नूक्तम्।

\begin{verse}
  "चत्वा॒रि व्वाक्प॒रिमिता पदा॒नि ता॒नि व्विदुर्ब्राह्मणा ये॒ मनीषि॒णः।\\
गु॒हा त्री॒णि नि॒हिता॒ नेङ्गयन्ति तुरी॒यं व्वाचो॒ मनु॒ष्या व्वदन्ती"ति ॥१७॥\footnote{\sanskrit १.१६४.४५}
\end{verse}

\noindent अथा॒तो गृह्णा॒त्येव॒।

\begin{verse}
  "आ॒ वायो भूष शुचिपा ऽउ॒प नः सह॒स्रं ते नियु॒तो व्विश्ववार।\\
  उ॒पो ते ऽअ॒न्धो म॒द्यमयामि य॒स्य देव दधिषे॒ पूर्वपे॒यं॥\footnote{\sanskrit ७.९२.१} व्वाय॒वे त्वे"ति ॥१८॥
\end{verse}

\noindent अ॒थापगृ॒ह्य पु॒नरा॒नयति।
\begin{verse}
"इ॒न्द्रवायू ऽइमे॒ सुता ऽउ॒प प्र॒योभिरा॒गतम्।\\
इ॒न्दवो वामुश॒न्ति हि॥\footnote{\sanskrit १.२.४}
\end{verse}
 उपयाम॒गृहीतो ऽसि व्वायव ऽइन्द्रवायु॒भ्यां त्वैष॒ ते यो॒निः सजो॒षोभ्यां त्वे"ति सादयति स यदा॒ह सजो॒षोभ्यां त्वे॒ति यो वै॒ व्वायुः स ऽइन्द्रो य ऽइन्द्रः स॒ वायुस्त॒स्मादाहैष॒ ते यो॒निः सजोषो॒भ्यां त्वे॒ति ॥१९॥

\end{sanskrit}
